**中央區**（）位於[千葉市中心](../Page/千葉市.md "wikilink")，千葉縣的縣廳、千葉市公所的所在地。

## 鄰近自治體

  - [千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")：稻毛區、中央區、花見川區、綠區、美濱區、若葉區
  - [市原市](../Page/市原市.md "wikilink")

## 概要

區內的[千葉站是](../Page/千葉站.md "wikilink")[千葉縣的交通要衝](../Page/千葉縣.md "wikilink")，也是商業中心，[本千葉站至](../Page/本千葉站.md "wikilink")[京成](../Page/京成電鐵.md "wikilink")[千葉中央站東側是縣廳與法院等行政機關的聚集地](../Page/千葉中央站.md "wikilink")。

南部的[蘇我地區在過去是設於](../Page/蘇我.md "wikilink")[東京灣填海新生地的](../Page/東京灣.md "wikilink")（舊[川崎製鐵千葉製鐵所](../Page/JFE鋼鐵.md "wikilink")）的[企業城下町](../Page/企業城下町.md "wikilink")，但因經濟低迷而衰退，現改建為商業設施（）與[J聯盟](../Page/日本職業足球聯盟.md "wikilink")[JEF聯市原·千葉主場館](../Page/JEF聯市原·千葉.md "wikilink")。

## 歷史

本區是由舊千葉市域大部分與舊、（部分除外）、一部分、一部分與填海新生地所組成。

當時選擇區名時，因沒有代表性的地名而改用公開募集選出。原先並不考慮用方位作為區名，且其支持度也低，但因沒有其他更合適的的提案而獲選。其他的提案有「千葉區」、「港區」、「亥鼻區」（千葉城別名）。

  - 1889年（明治22年）4月1日－[町村制施行](../Page/町村制.md "wikilink")，成立以下町村（全屬）。
      - **千葉町** ←
        千葉町、寒川村、登戶村、千葉寺村、●黑砂村（●屬現[稻毛區](../Page/稻毛區.md "wikilink")）
      - **蘇我野村** ← 曾我野村〈蘇我町〉、今井村、宮崎村、大森村、赤井村、小花輪村〈花輪町〉、生實鄉
      - **** ← 邊田村〈都町〉、矢作村、●貝塚村、●加曾利村、●川野邊新田〈若松町〉（●屬現若葉區）
      - **** ←
        川戶村、仁戶名村、星久喜村、●大宮村、●小倉村、●大草村、●金親村、●坂月村（●屬現[若葉區](../Page/若葉區.md "wikilink")）
      - **生實濱野村** ←
        **濱野**村、村田村、○北**生實**村、○南**生實**村、●有吉村（○部分、●全域屬現[綠區](../Page/綠區_\(千葉市\).md "wikilink")）
  - 1890年（明治23年）5月23日－蘇我野村施行町制，為****。
  - 1921年（大正10年）1月1日－千葉町施行市制，改制**[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")**。
  - 1925年（大正14年）1月1日－**生**實**濱**野村改稱**生濱村**。
  - 1928年（昭和3年）11月10日－生濱村施行町制，為****。
  - 1937年（昭和12年）2月11日－蘇我町、都村編入千葉市。
  - 1944年（昭和19年）2月11日－千城村編入千葉市。
  - 1955年（昭和30年）2月11日－生濱町編入千葉市。
  - 1992年（平成4年）4月1日－千葉市成為[政令指定都市](../Page/政令指定都市.md "wikilink")，中央區成立。區役所設於中央社區中心。
  - 1995年（平成7年）1月－區役所移至現址。

## 地域

  - 千葉都心地區（以[千葉站為中心](../Page/千葉站.md "wikilink")，商業設施、金融機關、政府機構林立。）
  - 千葉臨港地區（港塔、千葉縣立美術館等所在地。以千葉港站為中心進行再開發。）
  - 榮町（千葉代表的歡樂街，也是知名風俗街。商業活動逐漸衰退，但近年在官民合作下企圖振興地方活動。）
  - [蘇我站周邊地區](../Page/蘇我站.md "wikilink")（以JFE工場舊址為中心進行再開發。重要設施有Harbor
    City蘇我、福田電子競技場。）
  - 亥鼻（千葉大學醫學部、縣立千葉高校、千葉市文化會館、縣立圖書館等。）

## 主要商業設施、建物

  - [千葉站](../Page/千葉站.md "wikilink")

      -
  -
  -   - 千葉縣中央旅券事務所

  - 千葉[三越](../Page/三越.md "wikilink")

  - 千葉[巴而可](../Page/巴而可.md "wikilink")

  - 塚本大千葉大廈（舊稱Bee-One）

      - [友都八喜千葉店](../Page/友都八喜.md "wikilink")
      - [三省堂書店文化站店](../Page/三省堂書店.md "wikilink")

  - 千葉港塔

      -
  - Harbor City蘇我

      -
      - Home's

      - Festival Walk（フェスティバルウォーク）

  - JFE鋼鐵東日本製鐵所

  - 本社

  - 福田電子競技場

  -
  -
## 行政機關

****

  - 中央區役所
      - 市役所前市民中心

      - 生濱市民中心

      - 松丘市民中心

      -
      - 千葉站連絡所

      - 蘇我站前連絡所

      - 中央社區中心

      - 中央社區中心松波分室

      - 蘇我社區中心

      - 松丘公民館

      - 生濱公民館

      - 新宿公民館

      - 宮崎公民館

      - 葛城公民館

      - 椿森公民館

      - 川戶公民館

      - 星久喜公民館

****

  - 千葉站前交番
  - 京成千葉中央站前交番
  - 千葉公園前交番
  - 西千葉交番
  - 登戶交番
  - 本千葉站前交番
  - 千葉寺站前交番
  - 蘇我站前交番
  - 白旗交番
  - 濱野站前交番
  - 星久喜交番
  - 本町交番
  - 都交番

****

  - 中央消防署
      - 蘇我出張所
      - 宮崎出張所
      - 生濱出張所
      - 臨港出張所

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
## 國家、縣機關

**司法**

  -
  -
  -
**警察廳**

  - 千葉縣情報通信部

**總務省**

  - 關東千葉行政評價事務所

**法務省**

  -
  -
  -
  - 千葉

  - 關東千葉公安調査事務所

**財務省**

  - [關東財務局千葉財務事務所](../Page/關東財務局.md "wikilink")
  - [橫濱稅關千葉税関支署](../Page/橫濱稅關.md "wikilink")
  - [東京國稅局千葉東](../Page/東京國稅局.md "wikilink")

**厚生勞動省**

  - 千葉事務所

  - 東京千葉支所

  -   - 千葉

  -
**農林水產省**

  -
  - 橫濱東京支所千葉出張所

**國土交通省**

  - 千葉港灣事務所

  - 關東地方整備局千葉國道事務所千葉出張所

  - 銚子[地方氣象台千葉](../Page/地方氣象台.md "wikilink")[測候所](../Page/氣象站.md "wikilink")

  - [第三管區海上保安本部千葉海上保安部](../Page/第三管區海上保安本部.md "wikilink")

  - 第三管區海上保安本部千葉[LORAN](../Page/LORAN.md "wikilink") Center

**防衛省**

  - [北關東防衛局千葉防衛事務所](../Page/北關東防衛局.md "wikilink")

**千葉県**

  - 千葉縣廳

  - 本部

## 郵政

  - （負責區內收發） (〒260-8799)

  - （負責[若葉區內收發](../Page/若葉區.md "wikilink")） (〒264-8799)

      - [郵貯銀行若葉店](../Page/郵貯銀行.md "wikilink")（若葉郵便局附設）

## 在中央區設立本社的主要企業

  - [千葉銀行](../Page/千葉銀行.md "wikilink")

  -
## 交通

### 鐵路

  - [東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）

<!-- end list -->

  - [JR_JB_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JB_line_symbol.svg "fig:JR_JB_line_symbol.svg")
    [中央·總武緩行線](../Page/中央·總武緩行線.md "wikilink")：[西千葉站](../Page/西千葉站.md "wikilink")
    - [千葉站](../Page/千葉站.md "wikilink")
  - [JR_JO_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JO_line_symbol.svg "fig:JR_JO_line_symbol.svg")
    [總武快速線](../Page/總武快速線.md "wikilink")：[千葉站](../Page/千葉站.md "wikilink")
  - [總武本線](../Page/總武本線.md "wikilink")：[千葉站](../Page/千葉站.md "wikilink")
    - [東千葉站](../Page/東千葉站.md "wikilink")
  - [外房線](../Page/外房線.md "wikilink")：[千葉站](../Page/千葉站.md "wikilink") -
    [本千葉站](../Page/本千葉站.md "wikilink") -
    [蘇我站](../Page/蘇我站.md "wikilink")
  - [內房線](../Page/內房線.md "wikilink")：[千葉站](../Page/千葉站.md "wikilink") -
    [本千葉站](../Page/本千葉站.md "wikilink") -
    [蘇我站](../Page/蘇我站.md "wikilink") -
    [濱野站](../Page/濱野站.md "wikilink")
  - [JR_JE_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JE_line_symbol.svg "fig:JR_JE_line_symbol.svg")
    [京葉線](../Page/京葉線.md "wikilink")：[千葉港站](../Page/千葉港站.md "wikilink")
    - [蘇我站](../Page/蘇我站.md "wikilink")

作為蘇我臨海地區再開發事業的一環，千葉港站與蘇我站間計畫設置寒川新站（暫名），千葉市企畫調整局進行基本調查與設計。

  - [京成電鐵](../Page/京成電鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Number_prefix_Keisei.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Keisei.PNG "fig:Number_prefix_Keisei.PNG")
    [千葉線](../Page/千葉線.md "wikilink")：[西登戶站](../Page/西登戶站.md "wikilink")
    - [新千葉站](../Page/新千葉站.md "wikilink") -
    [京成千葉站](../Page/京成千葉站.md "wikilink") -
    [千葉中央站](../Page/千葉中央站.md "wikilink")
  - [Number_prefix_Keisei.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Keisei.PNG "fig:Number_prefix_Keisei.PNG")
    [千原線](../Page/千原線.md "wikilink")：[千葉中央站](../Page/千葉中央站.md "wikilink")
    - [千葉寺站](../Page/千葉寺站.md "wikilink") -
    [大森台站](../Page/大森台站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [千葉都市單軌電車](../Page/千葉都市單軌電車.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [1號線](../Page/千葉都市單軌電車1號線.md "wikilink")：[千葉港站](../Page/千葉港站.md "wikilink")
    - [市役所前站](../Page/市役所前站_\(千葉縣\).md "wikilink") -
    [千葉站](../Page/千葉站.md "wikilink") -  - 、
  - [2號線](../Page/千葉都市單軌電車2號線.md "wikilink")：[千葉站](../Page/千葉站.md "wikilink")
    -

### 路線巴士

  -
  - [小湊鐵道](../Page/小凑铁道#巴士事业.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  - [京成巴士](../Page/京成巴士.md "wikilink")

  -
  -
  - [平和交通](../Page/平和交通_\(千葉縣\).md "wikilink")

### 道路

  - [國道14號](../Page/國道14號.md "wikilink")－以[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[日本橋為起點](../Page/日本橋.md "wikilink")，至中央區廣小路交差點為止。通稱千葉街道。

  - －首都圏環狀道路的千葉市內路段。

  - [國道51號](../Page/國道51號.md "wikilink")－中央區廣小路交差點為起點，經[成田至](../Page/成田.md "wikilink")[茨城縣](../Page/茨城縣.md "wikilink")[水戶市](../Page/水戶市.md "wikilink")。千葉市內路段通稱佐倉街道。

  - －稻毛區穴川IC交差點為起點，至千葉縣[銚子市](../Page/銚子市.md "wikilink")。通稱東金街道。

  - [國道357號](../Page/國道357號.md "wikilink")－中央區村田町為起點，通過東京灣岸，至[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[橫須賀市](../Page/橫須賀市.md "wikilink")，為東京灣岸道路的一般國道路段。通稱灣岸道路。

## 文化、教育、觀光設施

  - 千葉文化之森

      -
      -
      - 亥鼻公園 （賞櫻景點）

      - 千葉市立鄉土博物館（千葉城、[亥鼻城](../Page/亥鼻.md "wikilink")。）

  - ()

  -
  - 千葉市埋藏文化財調査中心

  -
  -
  - 千葉市中央圖書館

  - 千葉市都圖書館

      - 白旗分館

  - 千葉縣文書館

  - 、

  -
  - 千葉市文化中心

  - （千葉縣[天然紀念物](../Page/天然紀念物.md "wikilink")）

  -
  - 千葉市都市綠化植物園

  - Harmony Plaza（ハーモニープラザ）

  - 生實池　（賞蓮、賞櫻景點）

  -
### 史蹟

  - [亥鼻城](../Page/亥鼻城.md "wikilink")（千葉城）：大治元年（1126年）千葉常重所築，康正元年（1455年）廢城。現建有模擬天守閣。

  - 跡：戰國大名[足利義明](../Page/足利義明.md "wikilink")（小弓公方）的本據地。別名小弓御所、南生實城。

  - 陣屋跡：森川氏在廢藩置縣前管轄生實地區。別名北生實城。陣屋一角有森川氏的[菩提寺重俊院](../Page/菩提寺.md "wikilink")。

  - 大覺寺山古墳：〔南生實町〕千葉縣指定文化財 1971年3月26日指定　

  - 陣屋跡：明治3年（1870年）3月、[下野國高德藩知事戶田忠綱移封曾我野](../Page/下野國.md "wikilink")，成立曾我野藩。是德川幕府最後的立藩。明治4年7月14日廢藩。

  - 舊制千葉醫科大學附屬醫院

  -
  - 川崎銀行千葉支店：中央區役所工程時保留的建築，現在是區役所的一部分。

  - 舊千葉縣廳舍跡：明治44年竣工。文藝復興様式。昭和38年拆毀。

### 教育

#### 大學

**國立**

  - [千葉大學醫學部](../Page/千葉大學.md "wikilink")、看護學部、藥學部（亥鼻校區）

**私立**

  - [淑德大學](../Page/淑德大學.md "wikilink")|總合福祉學部、社區政策學部、看護學部（千葉校區、千葉第2校區）

#### 短期大學

**私立**

  - [千葉明徳短期大学](../Page/千葉明徳短期大学.md "wikilink")

#### 高等學校

**縣立**

  -
  -
  -
  -
  -
**私立**

  -
  -
  -
  -
  - 千葉校區

  - 千葉校

  - 千葉校區

  - 千葉校區

  - 千葉校區

  - 千葉校區

#### 中學校

**縣立**

  -
**市立**

  - 千葉市立生濱中學校

  -
  - 千葉市立川戶中學校

  - 千葉市立新宿中學校

  -
  -
  - 千葉市立椿森中學校

  - 千葉市立星久喜中學校

  - 千葉市立松丘中學校

**私立**

  -
#### 小學校

  -
  - 千葉市立生濱小學校

  - 千葉市立生濱西小學校

  -
  - 千葉市立大森小學校

  - 千葉市立川戶小學校

  -
  - 千葉市立新宿小學校

  - 千葉市立蘇我小學校

  - 千葉市立大嚴寺小學校

<!-- end list -->

  -
  - 千葉市立仁戶名小學校

  - 千葉市立登戶小學校

  - 千葉市立辯天小學校

  - 千葉市立星久喜小學校

  - 千葉市立本町小學校

  - 千葉市立松丘小學校

  - 千葉市立都小學校

  - 千葉市立宮崎小學校

#### 特別支援學校

  -
#### 專修學校

  - （）

  - 千葉情報經理專門學校（學校法人秋葉學園）

  - 千葉理容專門學校（財団法人市原學園）

  - 千葉調理師專門學校（學校法人芳野學園）

  - （學校法人日建千葉學園）

  - 千葉設計師學院(學校法人花澤學園)

  - 東洋理容美容專門學校（學校法人東洋理容美容學園）

  - 巴黎總合美容專門學校千葉校（學校法人巴黎美容國際學園）

  - （學校法人上野法律學園）

  - 國際醫療福祉專門學校（學校法人阿彌陀寺教育學園）

  - 京葉介護福祉專門學校（學校法人清峯學園）

  - 中央介護福祉專門學校(學校法人土岐學園)

  - 京葉調理師學校(財團法人市原學園)

  - 松丘研修學院

  -   - 千葉愛犬動物學園

      -
      - AIE專門學校（アイエステティック専門学校）

  -   - 東京醫療秘書福祉專門學校千葉校
      - 東京美容藝術專門學校千葉校（東京ビューティーアート専門学校）
      - 東京リゾート&スポーツ專門學校千葉校（東京リゾート&スポーツ専門学校）

  -   - 大原簿記公務員專門學校千葉校
      - 大原醫療秘書福祉專門學校千葉校

  - （）

#### 學校教育以外的設施

  - 千葉縣生涯大學校（）
  - 關東附屬千葉（依據設立的）

## 體育設施

  - 千葉港體育館（千葉ポートアリーナ）

  - 千葉公園運動設施

  - 運動廣場

  - 武道館

  -
  - 福田電子競技場

  -
## 祭典

  - 親子三代夏祭

## 知名人士

  - [掛布雅之](../Page/掛布雅之.md "wikilink")－前職棒選手
  - [高橋由伸](../Page/高橋由伸.md "wikilink")－前職棒選手
  - [植草克秀](../Page/植草克秀.md "wikilink")－[少年隊](../Page/少年隊.md "wikilink")

## 外部連結

  - [千葉市：中央區](http://www.city.chiba.jp/chuo/index.html)